% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=02,mois=Octobre,annee=2023,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD02 - Graphes et calculs booléens}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]
Un développeur de jeu vidéo doit travailler sur les déplacements possibles d'un joueur à l'intérieur d'un donjon, composé de six salles notées A, B, C, D, E et F. L'entrée et la sortie du donjon ne peuvent se faire que par la salle F.

\smallskip

À l'intérieur du donjon, les déplacements autorisés sont schématisés par des flèches sur le plan de la figure suivante. Par exemple, la flèche entre la salle A et la salle B montre qu'on peut aller de B vers A, mais pas de A vers B. 

\smallskip

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
		\tikzset{traits/.style={line width=1.25pt}}
		\tikzset{fleche/.style={line width=1.25pt,color=red,-{[scale=1.5]>},>=triangle 45}}
		\tikzset{noeud/.style={font=\Large\sffamily}}
		%SALLES
		\draw[traits] (0,0) rectangle (8,6) (0,2) rectangle (6.5,4) ; 
		\draw[traits] (6.5,4)--(6.5,6) (4,0)--(4,4) (2,2)--(2,4) ;
		%FLÈCHES
		\draw[fleche] (1,1.55) -- (1,2.45) ;
		\draw[fleche] (1,3.55) -- (1,4.45) ;
		\draw[fleche] (2.45,3) -- (1.55,3) ;
		\draw[fleche] (3,2.45) -- (3,1.55) ;
		\draw[fleche] (4.55,1) -- (3.55,1) ;
		\draw[fleche] (4.55,3) -- (3.55,3) ;
		\draw[fleche] (5.25,4.55) -- (5.25,3.45) ;
		\draw[fleche] (6.95,5) -- (6.05,5) ;
		\draw[fleche] (6.05,3) -- (6.95,3) ;
		%NOMS
		\foreach \Point/\Nom in {(2,1)/E,(1,3)/B,(3,3)/C,(5.25,3)/D,(3.25,5)/A,(7.25,1)/F}
			\draw \Point node[noeud] {\Nom} ; 
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\smallskip

{\Large\textbf{-- Partie A --}}

\begin{enumerate}
	\item Dessiner un graphe modélisant les salles et les déplacements.
	\item Faire un tableau donnant les successeurs et les prédécesseurs de chaque sommet.
	\item Le graphe peut-il être ordonné par niveaux ?
	\item Écrire la matrice d'adjacence, notée $M$, du graphe.
\end{enumerate}

\medskip

{\Large \textbf{-- Partie B --}}

\begin{enumerate}
	\item Calculer $M^3$. Expliquer la signification des nombres de la dernière ligne de cette matrice.
	\item Le joueur se trouvant dans la salle F, déterminer les salles dans lesquelles il peut se retrouver en quatre déplacements. Écrire tous les déplacements correspondants.
	\item Est-il possible, à partir de F et en cinq déplacements, de visiter chaque salle ?
	\item Le joueur pourra-t-il partir de F et y revenir en exactement six déplacements ?
	
	Si oui, ces trajets permettent-ils de visiter chaque salle ?
\end{enumerate}

\medskip

{\Large \textbf{-- Partie C --}}

\medskip

Chaque entrée dans une salle coûte au joueur un certain nombre de points. Les entrées dans les salles A, B, C, D, E et F coûtent respectivement 25, 20, 40, 30, 25 et 20 points. Le développeur souhaite que le joueur ne puisse pas faire plus de huit déplacements à l'intérieur du donjon, à partir de son entrée en F et son retour en F.

\begin{enumerate}
	\item Dessiner le graphe valué modélisant la consommation en points de chaque déplacement.
	\item Combien de trajets de huit déplacements le joueur peut-il faire à l'intérieur du donjon ?
	\item En effectuant ces huit déplacements, combien de points le joueur consommera-t-il au maximum ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo2 e21m18
Sur une plateforme de vidéos en ligne, les vidéos sont notées de 0 à 5 par les utilisateurs.

Après une période d'observation, les administrateurs de la plateforme décident de mettre une vidéo
sur la page d'accueil lorsqu'elle satisfait à l'un au moins des critères suivants:
\begin{itemize}
	\item la vidéo a obtenu la note 5 et comptabilise un nombre de vues supérieur ou égal à 200 ;
	\item la vidéo a obtenu la note 5 et elle est récente;
	\item la vidéo comptabilise un nombre de vues strictement inférieur à 200 et elle est récente;
	\item la vidéo n'a pas obtenu la note 5 et comptabilise un nombre de vues supérieur ou égal à 200.
\end{itemize}
On définit les trois variables booléennes $a$, $b$, $c$ de la façon suivante:
\begin{itemize}
	\item $a = 1$ si la vidéo a obtenu la note 5, $a = 0$ sinon;
	\item $b = 1$ si la vidéo comptabilise un nombre de vues supérieur ou égal à $200$, $b = 0$ sinon;
	\item $c = 1$ si la vidéo est récente, $c = 0$ sinon.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item L'administrateur de la plateforme a traduit les conditions pour qu'une vidéo soit mise sur la page
	d'accueil par l'expression booléenne $E = ab + a c + \overline{b} c + \overline{a} b$.
	
	Justifier chacun des termes de cette somme.
	\item  
	\begin{enumerate}
		\item Représenter l'expression $E$ dans un diagramme de Karnaugh.
		\item En déduire une expression simplifiée de $E$ sous la forme d'une somme de deux termes.
		\item Interpréter cette expression simplifiée de $E$ dans le contexte de l'exercice.
	\end{enumerate}
	\item Une vidéo qui n'est pas récente, qui n'a pas obtenu la note 5 et qui comptabilise un nombre de
	vues strictement inférieur à 200 sera-t-elle mise sur la page d'accueil ?
	\item Donner une expression de $\overline{E}$ à l'aide des variables booléennes précédemment définies.
	
	En déduire une définition des vidéos qui ne seront pas mises sur la page d'accueil.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo3 e21p19
Un jeu vidéo « escape game » comprend un coffre-fort. Son ouverture dépend de trois paramètres : une clé que doit trouver le joueur, une énigme à résoudre, la durée de ces deux tâches (donnée par un chronomètre).

Le coffre s’ouvre si l'une au moins des conditions suivantes est réalisée :

\begin{itemize}
	\item le joueur a trouvé la clé et le chronomètre marque 30 minutes ou plus,
	
	ou
	\item l’énigme est résolue et le chronomètre marque strictement moins de 30 minutes,
	
	ou
	\item le joueur a trouvé la clé et l’énigme n’est pas résolue.
\end{itemize}

On définit trois variables booléennes $a$, $b$, $c$ de la manière suivante :

\begin{itemize}
	\item $a = 1$ si le joueur a trouvé la clé, $a = 0$ sinon ;
	\item $b = 1$ si l’énigme est résolue, $b = 0$ sinon ;
	\item $c = 1$ si le chronomètre marque strictement moins de 30 minutes, $c = 0$ sinon.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Écrire une expression booléenne E qui traduit les critères d’ouverture du coffre-fort.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Représenter l’expression E dans un tableau de Karnaugh.
		\item En déduire une écriture simplifiée de l’expression booléenne E sous la forme d’une somme de deux termes.
		\item Interpréter cette expression simplifiée dans le contexte de l’exercice.
	\end{enumerate}
	\item Donner une écriture simplifiée de $\overline{E}$ et interpréter ce résultat dans le contexte de l’exercice.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}